[文學]冇冇咩詩詞歌賦講返工？

有時返工辛酸都想睇下古時有冇咩詩人都有相同遭遇

而家睇返真係有種感通，以前讀書唔明意思。

陶淵明真係唔鐘意官場

《歸園田居》 陶淵明

少無適俗韻，性本愛丘山。誤落塵網中，一去三十年。
羈鳥戀舊林，池魚思故淵。開荒南野際，守拙歸園田。
方宅十余畝，草屋八九間。榆柳蔭后檐，桃李羅堂前。
曖曖遠人村，依依墟里煙。狗吠深巷中，雞鳴桑樹顛。
戶庭無塵雜，虛室有余閑。久在樊籠里，復得返自然。

古人好多都係「士不遇」
即係返工無法一展所長
遇唔到好老細咁
其實情感係同現代打工仔相似
因此有個名詞叫做「沈淪下僚」
李商隱有首詩寫得好入肉

宿晉昌亭聞驚禽
羈緒鰥鰥夜景侵，高窗不掩見驚禽。
飛來曲渚煙方合，過盡南塘樹更深。
胡馬嘶和榆塞笛，楚猿吟雜橘村砧。
失羣掛木知何限，遠隔天涯共此心。

「沈淪下僚」的羈緒之聲 讀李商隱宿晉昌亭聞驚禽詩

咁返工受小人陷害
玩辨公室政治
未嘗唔似古代嘅朝野

稼軒 摸魚兒(淳熙己亥，自湖北漕移湖南，同官王正之置酒小山亭，為賦。)

更能消幾番風雨。匆匆春又歸去。惜春長怕花開早，何況落紅無數。春且住！見說道、天涯芳草無歸路。怨春不語。算只有殷勤，畫簷蛛網，盡日惹飛絮。

長門事，準擬佳期又誤。蛾眉曾有人妬。千金縱買相如賦，脈脈此情誰訴？君莫舞。君不見、玉環飛燕皆塵土。閒愁最苦。休去倚危樓，斜陽正在，煙柳斷腸處。

沈淪下僚：不能直說的閒愁 研讀辛稼軒摸魚兒(淳熙己亥，自湖北漕移湖南，同官王正之置酒小山亭，為賦。)

陶淵明之所以歷久不衰
好大原因為係佢有自主離開官場嘅意識
咁當然係因為古人多數有地
本身有家族支撐，唔會餓死啦
不過就算係咁，都好難得

余家貧，耕植不足以自給。幼稚盈室，缾無儲粟。生生所資，未見其術。親故多勸余為長吏，脫然有懷，求之靡途。會有四方之事，諸侯以惠愛為德；家叔以余貧苦，遂見用於小邑。於時風波未靜，心憚遠役。彭澤去家百里，公田之利，足以為酒，故便求之。及少日，眷然有歸與之情。何則？質性自然，非矯厲所得；饑凍雖切，違己交病。嘗從人事，皆口腹自役。於是悵然慷慨，深愧平生之志。猶望一稔，當斂裳宵逝。尋程氏妹喪於武昌，情在駿奔，自免去職。仲秋至冬，在官八十餘日。因事順心，命篇曰〈歸去來兮〉。乙巳歲十一月也。

從廟堂歸返田園的自主抉擇 讀陶淵明歸去來辭並序

出自北門，憂心殷殷。
終窶且貧，莫知我艱。
已焉哉！天實為之，謂之何哉！

王事適我，政事一埤益我。
我入自外，室人交徧謫我。
已焉哉！天實為之，謂之何哉！

王事敦我，政事一埤遺我。
我入自外，室人交徧摧我。
已焉哉！天實為之，謂之何哉！

大意係：屌你老母仆街老細，乜撚嘢都交哂比我做，我都窮到住劏房，返到去重要比屋企人屌，天呀!

留名

陶淵明魏晉時期比你都唔想做官

鐘嶸詩品對佢評價都唔係好高

多得蘇軾提拔佢

陶生官二代，唔做都大把錢

探長係未讀中文系嫁

陶淵明嘅地位愈走愈高
去到當代已經可以同屈原並列
係古代文人兩大重要心靈支柱

鬼咩 晚年窮到

巴打應該無讀過陶淵明集序同昭明文選

點窮法？